\documentclass[]{article}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{french}
\usepackage{bbding}

\title{Mon titre merveilleux}
\author{Eugénie Grandet}
\date{21-04-2026}

\begin{document}

\maketitle

% Charger un package -- lire sa documentation.
% Faire apparaître un symbole de main avec la commande \HandRight définie dans le package bbding
\HandRight
Maecenas id leo porttitor, vestibulum metus eget, finibus diam. Sed ut nunc rutrum dolor rutrum porttitor. Praesent in bibendum tortor. Cras elit sapien, ultrices ac neque eget, auctor varius quam. Proin eu ipsum fermentum lectus ornare bibendum. Sed dignissim enim a odio molestie pharetra. Suspendisse id felis porttitor tortor vehicula lacinia. Nunc ut elementum mauris. Nam faucibus venenatis \emph{nisl in hendrerit. Sed cursus orci} eu ligula lobortis, eget cursus tortor ullamcorper. Nulla dignissim, sapien vitae imperdiet fringilla, elit ligula efficitur lectus, vel congue dui augue in lorem. Cras rhoncus laoreet ante vitae volutpat. Cras scelerisque tortor id ante vulputate, ac condimentum erat vulputate. Aliquam erat volutpat.


%jouons avec les quelques commandes de base
\section*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{section}{Mon Introduction}

Nulla a mattis neque. Donec eu lacus lacinia, eleifend tellus sed, dictum quam. \textbf{Pellentesque pharetra enim} vel sem scelerisque, ac tincidunt ante rutrum. Nunc dapibus at lacus id pulvinar. Phasellus egestas lectus sit amet risus scelerisque volutpat. Donec finibus purus quis vestibulum lobortis. Curabitur quis convallis urna. Praesent at nisi at neque vehicula porttitor.

Sed nec commodo elit. Aliquam odio felis, pretium a imperdiet vitae, eleifend et magna. Praesent ultrices aliquam dui at vehicula. Sed eu odio eros. Pellentesque eleifend sem bibendum, volutpat ipsum ullamcorper, lacinia est. Fusce interdum sem a est accumsan maximus. Integer commodo neque non dolor feugiat, vitae commodo est condimentum. Etiam tempor risus quis ornare commodo.

\section{Seconde section}

Nulla a mattis neque. Donec eu lacus lacinia, eleifend tellus sed, dictum quam. \textbf{Pellentesque pharetra enim} vel sem scelerisque, ac tincidunt ante rutrum. Nunc dapibus at lacus id pulvinar. Phasellus egestas lectus sit amet risus scelerisque volutpat. Donec finibus purus quis vestibulum lobortis. Curabitur quis convallis urna. Praesent at nisi at neque vehicula porttitor.

Sed nec commodo elit. Aliquam odio felis, pretium a imperdiet vitae, eleifend et magna. Praesent ultrices aliquam dui at vehicula. Sed eu odio eros. Pellentesque eleifend sem bibendum, volutpat ipsum ullamcorper, lacinia est. Fusce interdum sem a est accumsan maximus. Integer commodo neque non dolor feugiat, vitae commodo est condimentum. Etiam tempor risus quis ornare commodo.

\tableofcontents

\end{document}